
\noindent LFM-1b\_artist è un dataset contenente informazioni riguardanti le interazioni tra utenti e artisti musicali.
Questo dataset è stato partizionato seguendo due modalità diverse:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Random}: Le interazioni sono state selezionate in modo randomico. Non vi è alcuna garanzia che ogni utente sia presente
    \item \textbf{Stratificazione}: Per ogni utente è stato selezionato il numero di interazioni indicato. Si è fatto in modo che ogni utente sia presente
\end{itemize}

Il dataset inoltre è stato partizionato con i seguenti rapporti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{75\%}: Sono state selezionate il 75\% delle interazioni dal dataset originale
    \item \textbf{50\%}: Dal dataset partizionato al 75\% sono state selezionate circa il 66,7\% delle interazioni, in modo tale da ottenere il 50\% delle interazioni dal dataset originale
    \item \textbf{25\%}: Dal dataset partizionato al 50\% sono state selezionate circa il 50\% delle interazioni, in modo tale da ottenere il 25\% delle interazioni dal dataset originale
\end{itemize}


Ecco la tabella con le informazioni riguardanti il dataset:
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Partizione} & \textbf{Modalità} & \textbf{Utenti} & \textbf{Item} \\
        \hline
        \hline
        100\% & /  & 120322 & 3123496 \\
        \hline
        75\% & Random  & 120303 & 2627356\\
        \hline
        50\% & Random  & 120274 & 2058958 \\
        \hline
        25\% & Random  & 120166 & 1353238 \\
        \hline
        75\% & Stratificazione & 120322 & 2627027\\
        \hline
        50\% & Stratificazione & 120322 & 2058132 \\
        \hline
        25\% & Stratificazione & 120322 & 1352544 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Statistiche dataset LFM-1b\_artist}
\end{table}

\paragraph*{\textbf{Random75}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 99.98\% degli utenti originali e l'84.11\% degli item originali.

\paragraph*{\textbf{Random50}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 99.96\% degli utenti originali e il 65.91\%degli item originali.

\paragraph*{\textbf{Random25}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 99.87\% degli utenti originali e il 43.42\%degli item originali.

\paragraph*{\textbf{Stratificazione75}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 100\% degli utenti originali e l'84.10\% degli item originali.

\paragraph*{\textbf{Stratificazione50}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 100\% degli utenti originali e il 65.89\% degli item originali.

\paragraph*{\textbf{Stratificazione25}}
Come possiamo vedere qui sono contenuti il 100\% degli utenti originali e il 43.30\% degli item originali.